\section{Có phải nhiều cá bị chết do ô nhiễm?}

Trái với suy nghĩ thông thường, việc ô nhiễm nước trực tiếp do hóa chất và các chất khác thường không phải là nguyên nhân phổ biến gây ra cá chết hàng loạt. Chỉ 8\% số lượng cá chết được ghi nhận ở NSW là do nguyên nhân này, mặc dù đây là nguyên nhân quan trọng đối với những vùng đô thị lớn như là Sydney. Tuy nhiên, những tác động không quan sát được của các chất ô nhiễm mới là mối quan ngại. Sự tiếp xúc với những chất độc hại có thể không làm cá chết hàng loạt ngay lập tức, nhưng có thể làm ảnh hưởng tới số lượng quần thể cá do những ảnh hưởng đến khả năng sinh sản của cá, VD: làm giảm lượng trứng được sản sinh hoặc giảm khả năng sống của tinh trùng, trứng và ấu trùng, giảm tuổi thọ, tăng tỷ lệ dị dạng và tăng tỷ lệ tử vong tự nhiên.

Căn cứ vào những ảnh hưởng của chất ô nhiễm đến đời sống thủy sinh, có thể nhóm thành ba dạng ô nhiễm chính sau: \begin{enumerate*}[label=\itshape\roman*\upshape/] \item ô nhiễm vật lý, \item ô nhiễm do hóa chất công nghiệp, và \item ô nhiễm do việc sử dụng hóa chất nông nghiệp.\end{enumerate*}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Ô nhiễm vật lí: Việc này liên quan đến ô nhiễm do việc xả các chất rắn lơ lửng như nước rửa trong công nghiệp than, amiăng, công nghiệp giấy hoặc gỗ ép. Mang cá có thể bị phủ bởi các lớp chất rắn lơ lửng, khiến cá không thể hô hấp. Ngoài ra, những tổn thương do bởi những hạt sắc nhọn cũng có thể gây tổn hại nghiêm trọng đến chức năng hoạt động của mang cá. Hiện tượng các chết cho ô nhiễm vật lí rất ít khi xảy ra ở NSW.

    \item Ô nhiễm do hóa chất công nghiệp: Phần lớn vụ cá chết hàng loạt do ô nhiễm hóa chất công nghiệp do việc vô tình, hay cố ý, xả thải trong thời gian ngắn, thường thông qua kênh dẫn nước mưa. Một số vụ cá chết hàng loạt quy mô lớn đã xảy ra có nguyên nhân do dạng ô nhiễm này. Cá thường bị giết vì do nhiễm độc trực tiếp bởi hóa chất, mặc dù việc xả thải nước có chứa axit hoặc kiềm cũng có thể làm thay đổi pH quá lớn và là nguyên nhân dẫn đến cá chết hàng loạt. Việc xả thải hóa chất thường khó rất khó quan sát trực tiếp,  và cũng không dễ dàng để có thể truy ra nguồn xả thải. Việc quan sát và phản ánh một cách nhanh chóng về hiện tượng cá chết hàng loạt là rất là cần thiết nếu có nghi ngờ liên quan đến ô nhiễm chất thải công nghiệp. Việc xả thải các hóa chất, dù là vô tình hay cố ý đều vi phạm luật môi trường, và cần phản ánh ngay lập tức cho Văn phòng Môi trường và Di sản (OEH) (ĐT:xxxx).

    \item Ô nhiễm do hóa chất nông nghiệp: Việc sử dụng các loại thuốc diệt cỏ và thuốc trừ sâu trong nông nghiệp, tính cho đến nay, là nguyên nhân gây ra của nhiều vụ cá chết hàng loạt. Trong một số trường hợp, là do việc sử dụng endosulphans ở các vùng trồng bông. Hóa chất bảo vệ thực vật thường là các chất rất độc đối với cá và có thể tồn tại khá lâu trong đất khô, mặc dù chúng có thể phân hủy trong nước khá nhanh (từ 2 – 14 ngày).  Các hóa chất này có thể thâm nhập vào nước do việc phun thuốc quá liều, do gió khi phun rải trên không bằng máy bay, hoặc do phun trực tiếp tại mặt đất. Ngoài ra, cũng có thể do hoạt động súc rửa thiết bị phun ở các thủy vực, hoặc do cố tình vứt bỏ các thùng chứa đã qua sử dụng ra sông suối, hoặc do việc tiêu nước ở những vùng canh tác mới phun rải v.v… Việc chứng minh một hiện tượng cá chết hàng loạt do nguyên nhân sử dụng hóa chất nông nghiệp thường tương đối khó khăn nếu không có các điều tra, lấy mẫu nước và/hoặc cá.
\end{enumerate}
